\subsection{Weg- und Abstandsmesssysteme}
In diesem Kapitel werden Weg- und Abstandsmessysteme genauer beschrieben und die Unterschiede analysiert und dokumentiert. Es wird zwischen Wegmesssystemen und Abstandsmesssystemen unterschieden. Ein Wegmesssystem besitzt immer ein positionsgebendes Element, z.\,B. einen Magneten, welcher von einem Sensor erkannt wird. Bei einem Abstandsmesssystem wird die Differenz von einem Sensor zu einem beweglichen Target (engl. Ziel) gemessen. Für die linearen Systeme im nächsten Unterkapitel wurden nur die für Maschinenachsen relevanten Systeme behandelt \cite[127\psq]{hering2012}.

\subsubsection{Lineare Systeme} \label{sec:lineareSysteme}
\paragraph{Fotoelektrische Abtastung}
Bei fotoelektrischen Abtastverfahren werden heute fast ausschließlich Halbleiterbauelemente zur Erzeugung und Detektion von Licht verwendet. Als Lichtquellen werden meist LEDs oder zuweilen auch Laserdioden verwendet. Die Detektion erfolgt i.\,d.\,R. über Fotodioden \cite[167]{hering2012}.\\
Beim abbildenden Messprinzip wird Licht von einer Lichtquelle kollimiert und anschließend über eine Maske sehr eng begrenzt (Abb. \ref{pic.abtastung_foto} a)). Diese engen Lichtstrahlen werden nach einem Luftspalt mit Fotodioden gemessen und ausgewertet. Wird nun in den Luftspalt eine Maßverkörperung, welche eine Teilung besitzt, eingeführt, kann über die Unterbrechungen der Lichtstrahlen eine Bewegung und deren Geschwindigkeit ermittelt werden. Wenn nun eine zweite Leuchtdiode um $\nicefrac{1}{4}$ Teilungsperioden verschoben angeordnet wird, kann die Bewegungsrichtung ermittelt werden. Im Falle einer rotatorischen Maßverkörperung können auch Rotationen gemessen werden (Abb. \ref{pic.abtastung_foto} b)).\\
Aufgrund des inkrementellen Messverfahrens muss das System nach dem Einschalten referenziert werden. Es gibt zudem die Möglichkeit, das Messverfahren absolut auszulegen (Abb. \ref{pic.abtastung_foto} c)). Hierfür wird auf die Maßverkörperung ein serieller Code aufgebracht, der Referenzfahrten nach dem Einschalten erspart \cite[180\psq]{hering2012}.

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Sources/Pic/abtastung_foto.jpg}
	\caption{Schematische Darstellung Fotoelektrischer Abtastung \cite[181]{hering2012}}
	\label{pic.abtastung_foto}
\end{figure}

\paragraph{Magnetcodierte Maßverkörperung}
Ein ähnliches System ist die magnetcodierte Maßverkörperung. Hierbei besteht das Messsystem aus zwei Teilen, dem Sensor und der Maßverkörperung, die aus unterschiedlich angeordneten Permanentmagneten oder magnetischem Kunststoff besteht. In Verfahrrichtung ist die Polbreite dieser Magnete konstant zwischen 0,5\,mm und 10\,mm. Auch hier gilt wie bei der fotoelektrischen Abtastung, dass bei einer Messung mit einem Sensor nur Bewegung und Geschwindigkeit, bei Messung mit zwei Sensoren zusätzlich die Bewegungsrichtung gemessen werden kann. Bei digitaler Ausgabe werden die Inkremente als A/B-Signal (siehe Kapitel \ref{sec:encoder}) ausgegeben, bei analoger Signalausgabe ein $\cos$- und $\sin$-Signal (siehe Abb. \ref{inkrementalsignale}).\\
Wie bei fotoelektrischen Systemen ist auch hier bei inkrementeller Messmethode eine Referenzfahrt notwendig. Allerdings können auf der Achse mehrere Referenzpunkte angebracht werden, um die Dauer der Referenzfahrt zu reduzieren. Außerdem ist eine absolute Messmethode durch Codierung möglich \cite[204\psqq]{hering2012}.

\subsubsection{Rotatorische Systeme}
Rotatorische Messsysteme kommen auch bei linearen Maschinenachsen und nicht nur bei Rotationsachsen zum Einsatz. Sofern die Umwandlung über ein Getriebe von einer rotatorischen in eine lineare Bewegung an der Maschinenachse stattfindet, kann auch die Rotation Aufschluss über die zurückgelegte Entfernung der Achse geben. Allerdings ist hier keine direkte Positionsbestimmung möglich, es müssen die zurückgelegten Inkremente oder Umdrehungen in einer Steuerung gezählt werden. Hierbei ist auch das Übersetzungsverhältnis des Getriebes zu berücksichtigen.\\
Es kommen für die Umsetzung der Messsysteme die unter Kapitel \ref{sec:lineareSysteme} genannten Verfahren der magnetischen oder fotoelektrischen Abtastung infrage. Allerdings sind die Maßverkörperungen nicht linear sondern rotatorisch angeordnet \cite[217\psqq]{hering2012}.